
# ■■■ 萌え時計 ■■■  

## 【初めに】

本プログラムは、指定されたフォルダ内の画像を使用する時計です。  

対象となるOSはUbuntuのみです。  
動作の確認はUbuntu19.04(amd64)で行われています。  
他にLinuxMint18.3での動作も確認出来ていますが、保証するものではありません。

本プログラムは、pythonを使用して書かれています。  
GUIの部分には、python-gobjectを使用しています。  

## 【インストール/debの場合】

ダブルクリックでインストーラを起動してください。  

## 【インストール/zipの場合】

任意のフォルダを作成し、全てのファイルをそのフォルダ直下に展開してください。  
zipファイルは「Clone or Download」から「Download ZIP」で取得できます。

## 【起動方法/debの場合】

アプリケーションメニューのアクセサリよりmoeclockを指定して起動してください。  

## 【起動方法/zipの場合】

moeclock.pyをダブルクリックして起動してください。  
もしくは、任意にランチャを作成し、moeclock.pyを起動するようにしてください。  

## 【自動起動に設定する場合】

debパッケージの場合、同梱のmoeclock_autostartをコマンドとして指定してください。  
moeclockを指定すると起動時に画面サイズがデフォルトに戻ってしまいます。  

## 【使い方】

デフォルトでは、壁紙フォルダは/usr/share/backgroundsが指定されています。  
ウィンドウはリサイズすることが可能です。  
任意のサイズに指定することで、表示画像のアスペクト比を保持したまま時計表示を行います。  
※基準となるのは横幅です。  
ウィンドウ上の右クリックでいくつかの操作が可能です。  

### 1.設定  

　設定画面では以下の設定が可能です。  
　・壁紙フォルダの指定  
　　壁紙にはjpg、pngのみ使用可能です。  
　　壁紙フォルダにそれ以外の拡張子の画像が入っていても使用しません。  
　・文字フォントの指定  
　　文字フォントはフォント指定のみ有効です。  
　　太さやイタリックの指定、サイズ指定は無視されます。  
　　※指定するフォントによっては日本語表示が出来ません。  
　　　フォントにより平仮名は持っていても漢字を持っていない場合などありますのでご注意ください。  
　　　また、文字間隔がフォントにより異なるため、場合によってはふきだしに文字が収まらなかったり文字が重なる場合があります。  
　　※フォントのスタイルを選択すると、正常に選択したフォントで表示されない場合があります。  
　・曜日表示オフセット  
　　選択フォントによっては、曜日の表示位置が日付と大幅に離れたり、重なったりします。  
　　その場合には、このオフセット値を調整して、好みの位置に曜日を表示するようにしてください。  
　・スキンの選択  
　　描画用の枠などのスキンを指定可能です。  
　　スキンのフォルダを指定してください。  
　・文字色の指定  
　　任意の文字色が指定可能です。  
　　例：  
　　　moebuntu：#F366FF  
　　　Mikunchu♪：#86cecb  
　・時報音声ファイル選択  
　　時報に使用する任意の音声ファイルを選択出来ます。  
　　※WAVE形式で保存されたファイルのみ再生可能です。  

### 2.時報  

　チェックをすると、時報を鳴らせます。  

### 3.常に前面に

　チェックをすると、ウィンドウを常に前面に表示します。  

### 4.タイトルバーを表示する

　チェックを外すとタイトルバーを含むウィンドウマネージャの装飾が適用されなくなります。  
　ウィンドウの移動、リサイズもできなくなるので、その場合は再度チェックをして操作してください。  
　※ウィンドウの移動はAlt+F7、ウィンドウのりサイズはAlt+F8でも可能です。  
　※Ubuntu 19.04の場合、Windowsキー+左ボタンでウィンドウのドラッグが可能です。  
　※※※　注意！！　※※※  
　LinuxMint 19.2 Cinnamonエディションで本操作を実行すると動作が異常になります。  
　メニュー等の操作が不可能になり、再度タイトルバーを表示しようとしても画面上からは行えなくなります。  
　もしも実施してしまった場合、~/.config/moeclock.xmlを開き、  
　```<windowDecorate>False</windowDecorate>```を```<windowDecorate>True</windowDecorate>```  
　に変更してください。  
　--- 追記 ---  
　LinuxMint 19.2 Cinnamonエディションでも萌え時計を再起動すれば正常に動作するようです。  
　PCを再起動するか、システムモニターから萌え時計を終了し、再度起動すれば問題なくタイトルバーが消えることを確認しました。  
　とはいえ、一度異常な状態になるのは問題があると思いますので、出来ればこの機能は使用しないでください。  

### 5.ウィンドウサイズ  

　任意にウィンドウをリサイズ可能ですが、以下の5種類から選択してウィンドウサイズを指定出来ます。  
　・最小(280)  
　・小(320)  
　・中(400)  
　・大(480)  
　・特大(640)  

### 6.吹き出し位置  

　時刻表示の吹き出しを表示する位置を変更できます。  
　・左上  
　・右上  
　・左下  
　・右下  

### 7.終了

　萌え時計を終了します。  

## 【カスタマイズ】

### 1.スキンの変更  

インストールフォルダ(/usr/share/moeclock/default)内の以下のファイルを置き換えることで任意の枠やロゴを指定できます。  
・frame.png  
　枠の画像です。背景表示したい部分を透過した透過PNGで作成してください。  
・logo.png  
　ロゴ画像です。右下に表示されます。サイズ制限等はありませんが、背景画像の透過が必要な場合には枠同様に透過PNGで作成してください。  
・annotation.png  
　ふきだし画像です。左下に表示されます。  
いずれのファイルも管理者権限でファイルマネージャを開くなどして、ファイルを置き換えることが可能です。  

裏技的に、新たなフォルダを作成し、上記の画像ファイルと同名のファイルを用意することで、スキンの切り替えが可能です。  
$HOMNE/.config/moeclock.xmlにskinという項目がありますので、その項目の値を新たなフォルダ名に変更することで、次回起動時より、指定されたスキンが有効になります。  
例：  
　/usr/share/moeclock/mikunchu  
を指定することで、みくんちゅ♪のスキンに切り替わります。  
※mikunchuスキンは今回同梱しています。  
TOYさん、ありがとうございます。  

### 2.時報の変更  

　インストールフォルダ(/usr/share/moeclock)内のsound.wavをWAVE形式のファイルと置き換えることにより時報をカスタマイズ出来ます。  

### 3.音声が切れる場合  

　時報の先頭部分が切れて再生される場合があります。  
　S/PDIFで現象を確認しており、その対策を実行する場合にチェックを入れてください。  

## 【制限事項】  

・最大化すると微妙なことになります。最大化しないでください。(^^;  
・最小化したときにタスクバーにタイトルバーを表示してます。DockBarXなど使用している場合に見えなくなる場合  
　がありますが、その時はタスク切換えを行うことで、通常表示に戻すことが出来ます。  

## 【ライセンス】

プログラム MIT  
スキン/アイコン by TOY(<http://moebuntu.web.fc2.com/>) is licensed under a Creative Commons Attribution 3.0 Unported License.  
時報音声ファイル Copyright © 2011 草乃さちか All Rights Reserved.  
※時報ファイルの改変および単体での再配布は許可されていません。  

## 【変更履歴】

*1.0.0.0　2011/01/09*  
　初版リリース  

*1.2.0.0　2011/01/26*  
　・時報音声ファイル選択機能追加  
　・スキン切り替え機能追加  

*1.3.0.0 2019/08/09*  
　・Python3対応  
　・ライセンス変更  

*1.4.0.0 2019/08/10*  
　・吹き出し位置変更機能追加  
　・バグ修正  

*1.4.1.0 2019/08/11*  
　・起動時に保存していたウィンドウのサイズを設定していなかった問題に対応  

*1.4.1.1 2019/08/11*  
　・1.4.1.0では問題が解決しなかったため再度修正  
　・非推奨になっているメソッドを使用していた部分を修正

*1.4.2.1 2019/08/12*  
　・S/PDIFで時報の先頭が切れて再生される場合がある問題に対応  
